\documentclass[a4paper,12pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{xecyr}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}

\setmainfont{Times New Roman}


%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

%% Номера формул
%%\mathtoolsset{showonlyrefs=false} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.
%\numberwithin{equation}{section}


%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}                        % Длинные таблицы
\usepackage{multirow}                         % Слияние строк в таблице
	
%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs}    % Красивый матшрифт

%% Свои команды
 \DeclareTextCommandDefault{\nobreakspace}{\leavevmode\nobreak\ } 
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\author{Сизов Кирилл}
\title{Исследование математической модели выплатов по кредиту}
\date{\today}

\begin{document}	
	\maketitle
\section{Постановка задачи}
	Имеется кредит с процентной ставкой $r$, постоянным ежемесячным платежом $p$ и начальной суммой долга $x_0$. Уравнение описывающие данную систему выглядит следующим образом:
	\begin{equation} \label{eq:source}
		x_{n+1} = (1 + \frac{r}{1200}) x_{n} - p,
	\end{equation}
	где $x_{n}$ - оставшиеся сумма долга по прошествии $n$ платежей.
	
	Требуется ответить на два вопроса: 1) сколько нужно сделать выплат, чтобы полностью выплатить кредит? 2) каково должно быть значение $p$, чтобы выплатить кредит к определенному сроку?
\section{Решение}
	\subsection{Срок погашение кредита}
	Решим уравнение (\ref{eq:source}) и найдем зависимость $x_{n+1}$ от $x_{0}$
	\begin{equation*}
		x_{n+1} = (1 + \frac{r}{1200}) x_{n} - p		
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		x_{n+1} = (1 + \frac{r}{1200})^{2} x_{n - 1} - p(1 + \frac{r}{1200}) - p		
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		x_{n+1} = (1 + \frac{r}{1200})^{3} x_{n - 2} - p(1 + \frac{r}{1200})^{2} - p(1 + \frac{r}{1200}) - p		
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		\dots		
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		x_{n + 1} = (1 + \frac{r}{1200})^{n + 1} x_{0} - p \sum\limits_{k=0}^{n+1} (1 + \frac{r}{1200})^{k}
	\end{equation*}
	\begin{equation} \label{eq:solveeq}
	x_{n + 1} = (1 + \frac{r}{1200})^{n + 1} x_{0} - p \frac{(1 + \frac{r}{1200})^{n+1} - 1}{\frac{r}{1200}}
	\end{equation}
	Теперь нужно найти такой минимальный $n$, при котором выражение (\ref{eq:solveeq}) равно нулю (рассматриваем случай, когда последний платёж обязан быть равен $p$, но приведенное ниже решения легко обобщается и на случай, когда последний платёж не равен $p$):
	
	\begin{equation*} 
	(1 + \frac{r}{1200})^{n + 1} x_{0} - p \frac{(1 + \frac{r}{1200})^{n+1} - 1}{\frac{r}{1200}} = 0
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	(1 + \frac{r}{1200})^{n + 1} x_{0} - p \frac{(1 + \frac{r}{1200})^{n+1}}{\frac{r}{1200}} + p \frac{1}{\frac{r}{1200}} = 0
	\end{equation*}
	
	Пусть $q = 1 + \frac{r}{1200}$
	\begin{equation} \label{eq:branch}
	q^{n + 1} x_{0} - p \frac{q^{n+1}}{q - 1} + p \frac{1}{q - 1} = 0 
	\end{equation}
	Далее рассмотрим несколько случаев.
	
	\subsection*{1. $q > 0$, $q x_{0} - x_{0} - p > 0$}
	
	\begin{equation*}
	q x_{0} - x_{0} - p > 0
	\end{equation*}
	
	\begin{equation} \label{eq:case1}
	x_{0}(q - 1) > p
	\end{equation}
	
	Покажем, что при выполнении (\ref{eq:case1}), сумма долга будет расти, не смотря на выплаты $p$, для этого нужно показать, что $\forall i = 0, 1, \dots$, будет верно
	
	\begin{equation} \label{eq:case1i}
	x_{i} - x_{i - 1} > 0 
	\end{equation}
	
	Используя (\ref{eq:solveeq}), запишем следующие
	
	\begin{equation*}
	x_{i} = q^{i} x_0 - p\frac{q^{i}}{q - 1} + \frac{p}{q - 1}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
	x_{i-1} = q^{i - 1} x_0 - p\frac{q^{i-1}}{q - 1} + \frac{p}{q - 1}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	x_{i} - x_{i-1} = q^{i} x_0 - p\frac{q^{i}}{q - 1} - q^{i-1} x_0 + p\frac{q^{i-1}}{q - 1}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
	x_{i} - x_{i-1} = q^{i - 1} x_0 (q - 1) - p\frac{q^{i - 1}}{q - 1}(q - 1)
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	x_{i} - x_{i-1} = (q - 1)(q^{i - 1} x_0 - p\frac{q^{i-1}}{q - 1})
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	x_{i} - x_{i-1} = q^{i - 1}(q - 1)(x_0 - \frac{p}{q - 1})
	\end{equation*}
	
	\begin{equation} \label{eq:xixi}
	x_{i} - x_{i-1} = q^{i - 1}(x_0(q - 1) - p)
	\end{equation}
	
	Оценкой с помощью неравенства (\ref{eq:case1}), получаем
	
	\begin{equation*} 
	x_{i} - x_{i-1} = q^{i - 1}(x_0(q - 1) - p) > q^{i - 1}(p - p) = 0
	\end{equation*}
	
	 Итак, видим, что неравенство (\ref{eq:case1i}) справедливо. И значит, в первом случае когда $q x_{0} - x_{0} - p > 0$ и $q > 0$, сумма долга всё время увеличивается.
	
	\subsection*{2. $q > 0$, $q x_{0} - x_{0} - p < 0$}
	Рассуждениями аналогичным рассуждениям в первом пункте легко показать, что сумма долга в этом случае будет уменьшаться, значит  $\exists n^{*}: x_{n^{*}} = 0$. Найдем этот $n^{*}$. Умножим (\ref{eq:branch}) на $q -1$
	
	\begin{equation*} 
	q^{n + 1} x_{0} (q - 1) - p q^{n+1} + p = 0 
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	q^{n + 1} (x_{0} (q - 1) - p) + p = 0 
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	q^{n + 1} = -\frac{p}{x_{0} (q - 1) - p}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	(n + 1) \ln q = \ln\left(\frac{p}{p-x_{0} (q - 1)}\right)
	\end{equation*}
	
	\begin{equation} \label{eq:answ1}
	n^{*} = \lceil n \rceil = \lceil \ln \left(\frac{p}{p - x_{0} (q - 1)} - q\right) - 1 \rceil
	\end{equation}
	Итог: при заданных значениях параметров $q > 0, p, x_{0}$, которые удовлетворяют неравенству $q x_{0} - x_{0} - p < 0$, cрок выплаты кредита будет определяться величиной $n^{*}$.
	
	Для определения того, какой должна быть выплата по кредиту $p^{*}$, чтобы выплатить его в срок $N$, достаточно, выразить величину $p$ из (\ref{eq:answ1}), получим 
	
	\begin{equation*} 
	(N + 1) = \ln(\frac{p^{*}}{p^{*} - qx_{0} + x_{0}} - q)
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	e^{(N + 1)} = \frac{p^{*}}{p^{*} - qx_{0} + x_{0}} - q
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	(e^{(N + 1)} + q)(p^{*} - qx_{0} + x_{0}) = p^{*} 
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*} 
	(e^{(N + 1)} + q)(- qx_{0} + x_{0}) = p^{*}(-e^{(N + 1)} - q + 1)
	\end{equation*}
	
	\begin{equation} \label{eq:answ2}
	p^{*} = \frac{(e^{(N + 1)} + q)(- qx_{0} + x_{0})}{-e^{(N + 1)} - q + 1}
	\end{equation}
	\subsection*{3. $q > 0$, $q x_{0} - x_{0} - p = 0$}	
	
	\begin{equation} \label{eq:case3cond}
		q x_{0} - x_{0} - p = 0
	\end{equation}
	
	\begin{equation*}
		x_{0} = \frac{p}{q - 1}
	\end{equation*}
	
	Запишем (\ref{eq:xixi}), с учетом (\ref{eq:case3cond})
	
	\begin{equation*} 
	x_{i} - x_{i-1} = q^{i - 1}(x_0(q - 1) - p) = 0
	\end{equation*}
	
	Получили, что сумма долга с течением временем в этом случае остаётся постоянной 
	 
\end{document}